\documentclass[a4paper]{scrartcl}

% font/encoding packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, amsthm}
\usepackage{stmaryrd}
\allowdisplaybreaks
\usepackage[output-decimal-marker={,}]{siunitx}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage[section]{placeins}

\newtheorem*{behaupt}{Behauptung}
\newcommand{\gdw}{\Leftrightarrow}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\lhead{Stochastik 1 - Gruppe 5 - Blatt 4}
\rhead{Lennart Braun, Merlin Koglin, Kai Robin Sachse}
\cfoot{\thepage}


\title{Stochastik 1 für Informatiker}
\subtitle{Blatt 4 Hausaufgaben (Gruppe 5)}
\author{
    Lennart Braun (6523742), \\
    Merlin Koglin (6450362), \\
    Kai Robin Sachse (6450486)
}
\date{zum 5. Mai 2015}

\begin{document}
\maketitle

\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*.]
    \item
        Sei $A$ das Ereignis, dass der gewählte Student die Antwort kennt und
        $B$ das Ereignis, dass der Student die richtige Antwort ankreuzt.
        Aus dem Text lassen sich folgende Informationen entnehmen:
        \begin{itemize}
            \item $P(A) = \num{0.7}$ und damit auch $P(A^C) = \num{0.3}$
            \item $P(B\ |\ A) = 1$
            \item $P(B\ |\ A^C) = \frac{1}{3}$
        \end{itemize}
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item
                \begin{behaupt}
                    Der Student kreuzt die richtige Antwort mit der
                    Wahrscheinlichkeit $P(B) = \num{0.8}$ an.
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    Da $A$ und $A^C$ eine disjunkte Zerlegung von des
                    Grundraumes bilden, lässt sich $P(B)$ mit Hilfe des Satzes
                    der totalen Wahrscheinlichkeit berechnen.
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            P(B) &= P(B\ |\ A) \cdot P(A)
                                    + P(B\ |\ A^C) \cdot P(A^C) \\
                                 &= 1 \cdot \num{0.7}
                                    + \frac{1}{3} \cdot \num{0.3} \\
                                 &= \num{0.8}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}

            \item
                \begin{behaupt}
                    Wenn die angekreuzte Antwort korrekt ist, hat der Student
                    die richtige Antwort mit der Wahrscheinlichkeit
                    $P(A\ |\ B) = \frac{7}{8}$ gewusst.
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    Da $A$ und $A^C$ eine disjunkte Zerlegung von des
                    Grundraumes bilden, lässt sich der Satz von Bayes anwenden,
                    um $P(A\ |\ B)$ zu berechnen.
                    \begin{equation*}
                        \begin{split}
                            P(A\ |\ B) &= \frac{P(B\ |\ A) \cdot P(A)}
                            {P(B\ |\ A) \cdot P(A) + P(B\ |\ A^C) \cdot P(A^C)}
                            \\
                            &= \frac{P(B\ |\ A) \cdot P(A)}{P(B)} \\
                            &= \frac{1 \cdot \num{0.7}}{\num{0.8}} \\
                            &= \frac{7}{8}
                        \end{split}
                    \end{equation*}
                \end{proof}

        \end{enumerate}

    \item	        
        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item
                \begin{behaupt}
                    Die Ereignisse $A, B$, $B, C$ und $A, C$ sind jeweils nicht
                    stochastisch unabhängig.
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                Wir berechnen zuerst die Wahrscheinlichkeiten der drei
                Ereignisse.
                \begin{align*}
                    P(A) = \frac{4}{6} = \frac{2}{3}
                    \qquad
                    P(B) = P(C) = \frac{3}{6} =\frac{1}{2}
                \end{align*}
                Wir bestimmen nun für jedes Paar den Schnitt und prüfen dann ob
                die Gleichung aus $2.6$ gilt.
                \begin{gather*}
                    A \cap B = \{4\} \Rightarrow P(A \cap B) = \frac{1}{6} \neq
                    \frac{1}{3} = \frac{2}{3} \cdot \frac{1}{2}
                    = P(A) \cdot P(B)
                    \\
                    B \cap C =\{4,5,6\} \Rightarrow P(B \cap C) = \frac{3}{6} =
                    \frac{1}{2} \neq \frac{1}{4} = \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}
                    = P(B) \cdot P(C)
                    \\
                    A \cap C = \{4\} \Rightarrow P(A \cap C) = \frac{1}{6} \neq
                    \frac{1}{3} = \frac{2}{3} \cdot \frac{1}{2}
                    = P(A) \cdot P(C)
                \end{gather*}
                Da jeweils Ungleichheit besteht, die die drei Ereignisse
                paarweise nicht stochastisch unabhängig.
                \end{proof}
                
            \item
                \begin{behaupt}
                    Es gilt $P(A \cap B \cap C) = P(A) \cdot P(B) \cdot P(C)$.
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    \begin{equation*}
                        A \cap B \cap C = \{4\} \Rightarrow P(A\cap B\cap C)
                        = \frac{1}{6} = \frac{1}{6} = \frac{2}{3}
                        \cdot \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}
                        = P(A) \cdot P(B) \cdot P(C)
                    \end{equation*}
                \end{proof}
                
            \item
                \begin{behaupt}
                    Die Mengen $A, B, C$ sind nicht stochastisch unabhängig.
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                    Um zu prüfen, ob eine Menge von Ereignissen stochastisch
                    unabhängig ist, müssen wir jede Teilmenge auf Unabhängigkeit
                    prüfen.
                    Da in (a) aber schon $A$ und $B$ nicht unabhängig sind, sind
                    erst recht nicht $A$ und $B$ und $C$ stochastisch
                    unabhängig.
                \end{proof}
        \end{enumerate}

    \item
                
                \begin{behaupt}
                	Die kostengünstigste Konstruktionsmöglichkeit,
					die die gewünschte Versorgungssicherheit gewährleistet,
					ist, wenn man die Strecken $a-c$ und $a-d$ mit der schlechtesten Qualität und
					die anderen beiden Streckenabschnitte mit der besten Qualität baut. Die Kosten
					belaufen sich dabei auf $400$ Euro.     
                \end{behaupt}
                \begin{proof}
                	Seien $A,B,C,D$ die Ereignisse, dass jeweils die Strecken
					$ac$,$cb$,$ad$ bzw. $db$ funktionieren. Dann beschreiben $A\cap B$ und 
					$C\cap D$ jeweils das Ereignis, dass die beiden Gesamtstrecken $ac-cb$ bzw.
					$ad-db$ funktionieren. Das Ereignis, dass mindestens eine Strecke
					funktioniert ist folglich $(A\cap B)\cup (C\cap D)$.
					Als Grundraum können wir $\Omega=\{0,1\}^4$ betrachten, wobei zB für $A$
					gilt $A=\{(w_1,w_2,w_3,w_4)\in\Omega|w_1=1\}$ sind. Da die Ereignisse
					$A,B,C,D$ stochastisch unabhängig sind, ergibt sich folgende Gleichung.
					\begin{align*}
					P((A\cap B)\cup (C\cap D))
					&=P(A\cap B)+P(C\cap D)-P(A\cap B\cap C\cap D)\\
					&=P(A)\cdot P(B)+P(C)\cdot P(D)-P(A)\cdot P(B)\cdot P(C)\cdot P(D)
					\end{align*}
					Durch geschicktes einsetzten erhält man, dass für:\\
					$P(A)=0.95\quad P(B)=0.99 \quad P(C)=0.95 \quad P(D)=0.99 \Rightarrow
					P((A\cap B)\cup (C\cap D))=0.99646$\\
					$P(A)=0.9\quad P(B)=0.99 \quad P(C)=0.9 \quad P(D)=0.99 \Rightarrow
					P((A\cap B)\cup (C\cap D))=0.996219$\\
					Wobei die untere Lösung deutlich Preiswerter ist mit $500$ Euro vs. $400$ Euro.\\
					($P(A)$ und $P(B)$ ($P(C)$ und $P(D)$) lassen sich natürlich vertauschen)
					Es gibt außerdem keine 
					billigere Lösung, da alle Kombinationen mit weniger als 2 von den 
					teuersten Strecken die gewünschte Wahrscheinlichkeit sowieso nicht erreichen.    
                \end{proof}

                

\end{enumerate}

\end{document}
